\chapter{Deep Residual Networks}

\section{Giới thiệu mô hình}
Residual network (ResNet) được Kaiming He đưa ra vào năm 2015 và là mô hình đạt giải nhất trong cuộc thi ILSVRC 2015 ở các tasks: ImageNet detection, ImageNet localization. Mô hình này chú trong vào độ sâu của network, tuy nhiên vẫn giải quyết được các vấn đề liên quan đến khi huấn luyện một mạng neuron có nhiều layer như vanishing/exploding gradients, degradation problem,... Nhóm quyết định nghiên cứu và ứng dụng mô hình này vào tập dữ liệu street view house number để hiểu rõ hơn về mô hình ResNet cũng như góp một ít công sức mình vào bài toán nhận diện biển số nhà. 

\section{Identity mapping thông qua shortcut connection}
Mô hình ResNet chủ yếu tập trung giải quyết vấn đề degradation, tức là khi một mạng neuron có càng nhiều layer thì nó sẽ càng khó có thể tối ưu được. Do đó đối với một mạng CNN thông thường, khi tăng số layer lên, training error cũng sẽ tăng theo. Để giải quyết vấn đề này, ResNet sử dụng identity mapping sau mỗi một hay nhiều convolution layer.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{image/building_block.jpg}
		\caption{Kiến trúc một building block \cite{resnet}}
		\label{building_block}
	\end{center}
\end{figure}

Như hình \ref{building_block}, mỗi building block sẽ được định nghĩa theo hàm như sau: 

\begin{equation}\label{identity_mapping}
y = \mathcal{F}(x, {W_i}) +x
\end{equation}
Và hàm $\mathcal{F}(x, {W_i})$ chính là residual learning, phép toán $\mathcal{F} + x$ đại diện cho một shortcut connection. \\

Tuy nhiên công thức ở \ref{identity_mapping} số chiều của  $\mathcal{F}$ và $x$ phải bằng nhau, như vậy để giải quyết vấn đề số chiều của $\mathcal{F}$ và $x$ khác nhau (chẳng hạn như khi tăng số kernel của lớp convolution) thì họ đưa ra hàm: 
\begin{equation}\label{projection_shorcut}
y = \mathcal{F}(x, {W_i}) +W_sx
\end{equation}
Hàm \ref{projection_shorcut} được gọi là projection shorcut. 
\section{Kiến trúc của ResNet đối với tập dữ liệu SVHN}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
Do sự tương đồng về kích thước hình ảnh (đều là 32x32), nên nhóm quyết định sử dụng kiến trúc ResNet cho tập dữ liệu CIFAR 10 \cite{cifar}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\label{resnet-architecture}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Tên layer}} & \cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Kích thước ouput}} & {\color[HTML]{000000} \textbf{Kiến trúc bên trong}} \\ \hline
		conv1                                                             & 32x32                                                                    &  $3 \times 3, 16$                                        \\ \hline
		block layer 1                                                         & 32x32                                                                    & $\begin{bmatrix}
		3 \times 3, 16
		\\ 3 \times 3, 16
		\end{bmatrix}\times n$     
	                                          					\\ \hline
		block layer 2                                                        & 16x16                                                                    & $\begin{bmatrix}
		3 \times 3, 32
		\\ 3 \times 3, 32
		\\
		
		\end{bmatrix}\times n$                                   \\ \hline
		block layer 3                                                         & 8x8                                                                      & $\begin{bmatrix}
		3 \times 3, 64
		\\ 3 \times 3, 64
		
		\end{bmatrix}\times n$                                                    \\ \hline
		& 1x1                                                                      & average pool, 10-d fc, softmax                      \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Kiến trúc ResNet cho tập CIFAR 10. Các building block được ký hiệu bằng dấu ngoặc vuông, kế bên là số building block được chồng lên nhau. Sau mỗi building block là có một shorcut connection nối từ input đến output của building block đó. Như vậy tổng cộng ta có 6n + 2 layers và 3n shorcut connections \cite{resnet}.}

\end{table}

Chú ý ở đây, do từ building block 1 sang building block 2 (cũng như từ building block 2 sang building block 3) số kernel đã thay đổi (từ 16 sang 32, từ 32 sang 64), như vậy identify mapping sẽ được hiện thực theo công thức \ref{projection_shorcut}, nghĩa à sử dụng projection shorcut. Và projection shorcut chỉ được hiện thực ở block đầu tiên của mỗi block layer 2 và 3, với stride là 2. Những block còn lại trong các block layer có stride đều là 1, và identity mapping được hiện thực theo công thức \ref{identity_mapping}.\\
Để giải quyết vấn đề vanishing gradient, họ sử dụng batch normalization ở đầu mỗi building block.
\section{Thí nghiệm}
Nhóm chúng em sử dụng framework tensorflow, cùng với mã nguồn của mô hình ResNet đã được Neal Wu xây dựng từ trước \cite{resnettf}. Và format của tập SVHN là format 2.\\

Ở bảng \ref{resnet-architecture}, tổng số layer của ResNet là 6n + 2, do hạn chế về tài nguyên phần cứng, nhóm chọn $n={1, 5, 8}$ tương ứng với số layer của ResNet là 8, 20 và 50.
\subsection{Các thông số}
Nhóm chúng em train với mini batch có kích thước 128, learning rate là 0.1 và decay 10 lần sau mỗi 10, 50, và 100 epoch (learning rate là 0.1 với 10 epoch đầu tiên, 0.01 với 40 epoch tiếp theo, 0.001 với 50 kế tiếp, 0.0001 sau khi vượt qua 100 epoch). Momentum là 0.9 và sử dụng Momentum Optimizer.\\

Tập dữ liệu SVHN format 2:
\begin{itemize}
	\item Training: 73257
	\item Testing: 26032
\end{itemize}

Cấu hình máy: 
\begin{itemize}
\item CPU: Intel® Core™ i7-5500U CPU @ 2.40GHz x 4
\item RAM: 8 GiB
\end{itemize}

\subsection{Preprocessing}
Cả tập test và tập train đều được gray scale và được standardize. 

\subsection{Kiến trúc}

\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\label{my-label}
	\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
		\toprule
		\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{}} & \cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{ResNet 8 layers}} & {\color[HTML]{000000} \textbf{ResNet 20 layers}} & \textbf{ResNet 50 layers} \\ \midrule
		n                                                        & 1                                                                       & 3                                                & 8                         \\
		Block layer                                              & 3                                                                       & 3                                                & 3                         \\
		Building block                                           & 3                                                                       & 9                                                & 24                        \\
		Shortcut connection                                      & 3                                                                       & 9                                                & 24                        \\
		Convolutional layers                                     & 7                                                                       & 19                                               & 49                        \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Thành phần của ResNet 8, 20 và 50 layers}
\end{table}



\subsubsection{Training accuracy}
\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.32\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/train_8.jpg}
	\caption{Traning accuracy của ResNet 8 layers}\label{fig:train_8}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/train_20.jpg}
	\caption{Traning accuracy của ResNet 20 layers}\label{fig:train_20}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}%
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/train_50.jpg}
	\caption{Traning accuracy của ResNet 50 layers}\label{fig:train_50}
	\endminipage
\end{figure}
Ba mô hình tăng mạng trong 30000 steps đầu và sau đó đi vào ổn định ở 94\% (8 layers), 99.5\% (20 layers) và 100\% (50 layers) sau step thứ 30000

\subsubsection{Loss}
\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.32\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/loss_8.jpg}
	\caption{Loss của ResNet 8 layers}\label{fig:loss_8}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/loss_20.jpg}
	\caption{Loss của ResNet 20 layers}\label{fig:loss_20}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}%
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/loss_50.jpg}
	\caption{Loss của ResNet 50 layers}\label{fig:loss_50}
	\endminipage
\end{figure}
Đường màu đỏ là loss của tập train. Ta thấy loss của tập train ở mô hình 8 layers dao động mạnh và có giá trị dao động ở khoảng (0.2, 0.4). Loss ở hai mô hình 20 và 50 layers có vẻ ổn định hơn và dao động quanh giá trị 0.1.\\

Đường màu xanh là loss của tập test. Ta thấy loss của tập test có xu hướng giảm ở mô hình 8 layers nhưng lại có xu hướng tăng ở mô hình 20 layers và 50 layers. Loss của tập test ở cả 3 mô hình dao động ở giá trị 0.3.\\

Mặc dù loss của tập train ở mô hình 20 và 50 layers ổn định và có giá trị nhỏ hơn loss ở mô hình 8 layers. Nhưng loss của tập test của mô hình 8 layers lại có xu hướng giảm trong khi giá trị này ở 2 mô hình còn lại có xu hướng tăng, từ đó có thể thấy, khi tăng số layers lên, xu hướng mô hình bị overfitting là khá cao.

\subsubsection{Accuracy}
\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.32\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/accuracy_8.jpg}
	\caption{Accuracy của ResNet 8 layers}\label{fig:accuracy_8}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/accuracy_20.jpg}
	\caption{Accuracy của ResNet 20 layers}\label{fig:accuracy_20}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}%
	\includegraphics[width=\linewidth]{image/accuracy_50.jpg}
	\caption{Accuracy của ResNet 50 layers}\label{fig:accuracy_50}
	\endminipage
\end{figure}
Thông qua ba hình \ref{fig:accuracy_8},  \ref{fig:accuracy_20}, \ref{fig:accuracy_50} ta thấy rõ ý tưởng của mô hình ResNet: khi tăng số layers lên thì độ chính xác sẽ tăng theo. Tuy nhiên tăng khá ít khi chỉ 0.3\% khi tăng số layer từ 20 lên 50. Điều này có thể nói, mặc dù về mặt lý thuyết, độ chính xác sẽ tăng khi thêm số layer, tuy nhiên nếu tăng quá nhiều mà tập dữ liệu không đủ lớn thì việc tăng số layer dẫn đến không cần thiết và mô hình sẽ bị overfitting. Điều này cũng đã được chứng minh trong \cite{resnet}, khi họ thử nghiệm mô hình 1202 layers trên tập CIFAR 10.

\newpage
\subsubsection{Tổng kết}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[!h]
	\centering

	\label{my-label}
	\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
		\toprule
		\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{}} & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{ResNet 8 layers}}} & \multicolumn{1}{l}{{\color[HTML]{000000} \textbf{ResNet 20 layers}}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{ResNet 50 layers}} \\ \midrule
		Tổng thời gian huấn luyện (giờ)                          & 40                                                                                          & 91                                                                   & 192                                           \\
		Tổng số step                                             & 97460                                                                                       & 90620                                                                & 76820                                         \\
		Accuracy cao nhất (\%)                                   & 93.70                                                                                       & 95.72                                                                & 96.00 \tablefootnote{Độ chính xác cao nhất của ResNet 50 layers là 96.42\%, tuy nhiên nhóm chỉ còn giữ trọng số tại thời điểm mô hình này đạt 96\% trên tập test.}                                         \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Tổng kết thời gian chạy, số step, độ chính xác trên tập test của 3 mô hình}
\end{table}

